
\chapter{Choix de la librairie}
\label{cha:choix-librairie}

\section{Processus de sélection des librairies}
\label{sec:proc-de-select}

Initialement, la bibliothèque envisagée pour ce CEI était SUNDIALS \cite{sundialsSite}. Cette bibliothèque écrite en C consiste en un solveur perfectionné et relativement complexe d'utilisation et d'intégration. Dans le cadre de ce CEI avec ModHelX, écrit en Java, les fonctionnalités étendues de cette bibliothèque ne s'avéraient pas utiles. Il faut aussi noter que l'utilisation d'une interface Java supplémentaire pour exploiter le code C existant aurait été un obstacle supplémentaire. Le choix a été fait de rapidement s'orienter vers d'autres solutions, nativement en Java, et plus simple d'utilisation.

De nos recherches sont ressorties deux bibliothèques, \emph{Open Source Physic} (OPS) \cite{opsSite} et \emph{Apache Commons Math} \cite{apacheCommonsSite}. Nous avons testé ces deux bibliothèques sur des exemples simples (pendule, chute d'une balle). Après une étude relativement approfondie des fonctionnalités disponibles et de leur utilisation éventuelle dans le cadre de notre projet, nous avons établi un comparatif qui s'inscrit dans le cadre qui nous concerne.

\section{Comparatif des deux librairies retenues}
\label{sec:comparatif-des-deux}

\begin{figure}[p]
  \makebox[\textwidth]{
    \includegraphics[scale=1]{images/comparatif.png}
  }
  \caption{Tableau comparatif des deux libraries retenues}
  \label{fig:comparatifLibrairies}
\end{figure}

\begin{description}
\item [Support : ] afin de prendre en compte l'évolution future du projet, il est important de considérer le support et la fiabilité de la bibliothèque. En cela, soutenue respectivement par la fondation Apache\footnote{http://www.apache.org/} et la National Science Foundation\footnote{http://www.nsf.gov/}, les deux projets sont à égalité.
\item [Simplicité d'utilisation :] les deux bibliothèques sont faciles à prendre en main grâce à des exemples bien présentés. Ces dernières sont donc là aussi à égalité.
\item [Licence :] étant donné le but final qui est l'intégration dans ModHelX, il est important qu’il n’y ait pas de conflit de licence. La licence Apache étant beaucoup plus permissive que la licence GNU GPL de OPS, cela donne un net avantage à la librairie \emph{Apache Commons Math}.
\item [Gestion des ODE du second ordre :] dans les deux librairies, les solveurs ne marchent que pour des ODE du premier ordre. La librairie Apache via un objet \texttt{FirstOrderConverter} \cite{apacheJavadoc} permet de convertir simplement nos problèmes\footnote{Les modalités de cette conversion sont spécifiées dans la javadoc de la librairie}. Pour OPS la conversion doit être fait sur papier par l'utilisateur avant l'implémentation. Ici aussi un net avantage est accordé à la bibliothèque Apache.
\item [Gestion des évènements :] lors de la résolution d’une équation différentielle décrivant un phénomène physique, il peut arriver qu’il y ait un évènement de discontinuité (comme lors du rebond d’une balle qui chute), ces évènements doivent être pris en compte dans la résolution des équations différentielles. Des différences subtiles d'implémentation donnent ici aussi un avantage à la librairie Apache\footnote{Pour plus d'informations sur l'implémentation des événéments, se référer à la section \ref{sec:classe-evenement}}.
\item [Pas à pas :] le fonctionnement de ModHelX suppose que le solveur doit fonctionner pas à pas et pouvoir avancer d'un pas sur commande. Le module OPS permet cela naturellement, chaque pas d'intégration du solveur doit être demandé manuellement à l'aide d'une boucle \texttt{while} dont la borne correspond à une comparaison entre le temps courant (récupéré à chaque fois) et le temps final d'intégration. Le solveur de la librairie Apache quant à lui par défaut effectue toute l'intégration en mode \enquote{ASAP}. OPS paraît donc plus adapté mais il est assez simple d'adapter le fonctionnement de la librairie Apache à ce qui est demandé.
\item [Outils supplémentaires :] OPS fait partie d'un package complet de simulation et comporte donc des outils de représentation des résultats. Mais tout ceci n'est pas nécessaire dans le cadre de ModHelX, voire même superflu. De plus une solution simple \emph{pyplot} \cite{pyplotSite} permet de contourner facilement le manque d'outils de visualisation.
\end{description}

Nous retenons donc la librairie \emph{Apache Commons Math} et c'est cette dernière qui est abordée dans la suite de ce document.